<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Netzhautforschung | Pfau Lab</title>
    <link>https://pfaulab.com/tag/netzhautforschung/</link>
      <atom:link href="https://pfaulab.com/tag/netzhautforschung/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>Netzhautforschung</description>
    <generator>Wowchemy (https://wowchemy.com)</generator><language>en-us</language><copyright>© {2025} Maximilian Pfau</copyright><lastBuildDate>Fri, 04 Jul 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <image>
      <url>https://pfaulab.com/media/icon_hua2ec155b4296a9c9791d015323e16eb5_11927_512x512_fill_lanczos_center_3.png</url>
      <title>Netzhautforschung</title>
      <link>https://pfaulab.com/tag/netzhautforschung/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>Dr. med. Kristin Raming erhält den Jackstädt Nachwuchsförderpreis</title>
      <link>https://pfaulab.com/post/jackstaedt2025/</link>
      <pubDate>Fri, 04 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pfaulab.com/post/jackstaedt2025/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Wir freuen uns, mitteilen zu können, dass &lt;strong&gt;Dr. med. Kristin Raming&lt;/strong&gt; mit dem &lt;strong&gt;Jackstädt-Nachwuchsförderpreis&lt;/strong&gt; der &lt;strong&gt;Retinologischen Gesellschaft (German Retina Society)&lt;/strong&gt; ausgezeichnet wurde. Mit dem Preis werden herausragende wissenschaftliche Leistungen junger Forschender im Bereich der Netzhautforschung gewürdigt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Frau Dr. Raming wurde für ihre Arbeiten zur &lt;strong&gt;Sorsby Fundus Dystrophie (SFD)&lt;/strong&gt; ausgezeichnet, die sie im Rahmen ihrer &lt;strong&gt;medizinischen Doktorarbeit&lt;/strong&gt; in unserer Arbeitsgruppe durchgeführt hat. Die Ergebnisse ihrer Dissertation wurden in der Fachzeitschrift &lt;em&gt;American Journal of Ophthalmology&lt;/em&gt; veröffentlicht:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Raming K, et al. &lt;em&gt;Visual Dysfunction and Structural Correlates in Sorsby Fundus Dystrophy.&lt;/em&gt; Am J Ophthalmol. 2022 Feb;234:274–284. &lt;a href=&#34;https://doi.org/10.1016/j.ajo.2021.07.032&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;https://doi.org/10.1016/j.ajo.2021.07.032&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In dieser prospektiven Querschnittsstudie wurden 16 Patientinnen und Patienten mit genetisch bestätigter SFD umfassend untersucht. Neben multimodaler Bildgebung kamen verschiedene funktionelle Tests zum Einsatz, darunter Low-Luminance-Visus, mesopische und dunkeladaptierte Fundus-Perimetrie (Mikroperimetrie) sowie die Dunkeladaptation (RMDA).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die vorliegende Arbeit bildet die Grundlage unserer derzeit laufenden &lt;strong&gt;longitudinalen Studie zu SFD&lt;/strong&gt;, in der wir den zeitlichen Verlauf struktureller und funktioneller Veränderungen systematisch untersuchen. Ziel ist es, zuverlässige Marker für den Krankheitsverlauf zu identifizieren und Grundlagen für zukünftige Therapieansätze zu schaffen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wir gratulieren Frau Dr. Raming herzlich zu dieser verdienten Auszeichnung und freuen uns, diesen wichtigen Forschungsstrang gemeinsam weiterzuentwickeln.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
