<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Posts | Pfau Lab</title>
    <link>https://pfaulab.com/post/</link>
      <atom:link href="https://pfaulab.com/post/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>Posts</description>
    <generator>Wowchemy (https://wowchemy.com)</generator><language>en-us</language><copyright>© {2025} Maximilian Pfau</copyright><lastBuildDate>Fri, 04 Jul 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <image>
      <url>https://pfaulab.com/media/icon_hua2ec155b4296a9c9791d015323e16eb5_11927_512x512_fill_lanczos_center_3.png</url>
      <title>Posts</title>
      <link>https://pfaulab.com/post/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>Dr. med. Kristin Raming erhält den Jackstädt Nachwuchsförderpreis</title>
      <link>https://pfaulab.com/post/jackstaedt2025/</link>
      <pubDate>Fri, 04 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pfaulab.com/post/jackstaedt2025/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Wir freuen uns, mitteilen zu können, dass &lt;strong&gt;Dr. med. Kristin Raming&lt;/strong&gt; mit dem &lt;strong&gt;Jackstädt-Nachwuchsförderpreis&lt;/strong&gt; der &lt;strong&gt;Retinologischen Gesellschaft (German Retina Society)&lt;/strong&gt; ausgezeichnet wurde. Mit dem Preis werden herausragende wissenschaftliche Leistungen junger Forschender im Bereich der Netzhautforschung gewürdigt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Frau Dr. Raming wurde für ihre Arbeiten zur &lt;strong&gt;Sorsby Fundus Dystrophie (SFD)&lt;/strong&gt; ausgezeichnet, die sie im Rahmen ihrer &lt;strong&gt;medizinischen Doktorarbeit&lt;/strong&gt; in unserer Arbeitsgruppe durchgeführt hat. Die Ergebnisse ihrer Dissertation wurden in der Fachzeitschrift &lt;em&gt;American Journal of Ophthalmology&lt;/em&gt; veröffentlicht:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Raming K, et al. &lt;em&gt;Visual Dysfunction and Structural Correlates in Sorsby Fundus Dystrophy.&lt;/em&gt; Am J Ophthalmol. 2022 Feb;234:274–284. &lt;a href=&#34;https://doi.org/10.1016/j.ajo.2021.07.032&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;https://doi.org/10.1016/j.ajo.2021.07.032&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In dieser prospektiven Querschnittsstudie wurden 16 Patientinnen und Patienten mit genetisch bestätigter SFD umfassend untersucht. Neben multimodaler Bildgebung kamen verschiedene funktionelle Tests zum Einsatz, darunter Low-Luminance-Visus, mesopische und dunkeladaptierte Fundus-Perimetrie (Mikroperimetrie) sowie die Dunkeladaptation (RMDA).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die vorliegende Arbeit bildet die Grundlage unserer derzeit laufenden &lt;strong&gt;longitudinalen Studie zu SFD&lt;/strong&gt;, in der wir den zeitlichen Verlauf struktureller und funktioneller Veränderungen systematisch untersuchen. Ziel ist es, zuverlässige Marker für den Krankheitsverlauf zu identifizieren und Grundlagen für zukünftige Therapieansätze zu schaffen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wir gratulieren Frau Dr. Raming herzlich zu dieser verdienten Auszeichnung und freuen uns, diesen wichtigen Forschungsstrang gemeinsam weiterzuentwickeln.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Hiring new Ophthalmology Residents and Postdoc in Bonn</title>
      <link>https://pfaulab.com/post/hiring-new-ophthalmology-residents-and-postdoc/</link>
      <pubDate>Mon, 05 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pfaulab.com/post/hiring-new-ophthalmology-residents-and-postdoc/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;we-are-hiring-at-university-hospital-bonn&#34;&gt;We Are Hiring at University Hospital Bonn!&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;We are excited to announce &lt;strong&gt;two open positions for ophthalmology residents&lt;/strong&gt; (with &lt;strong&gt;50% protected research time&lt;/strong&gt;) and &lt;strong&gt;one postdoctoral position&lt;/strong&gt; at the University Hospital Bonn, starting from &lt;strong&gt;1 August 2025&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;we-offer&#34;&gt;We Offer:&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;✅ An attractive, well-supported clinical and research position&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;✅ Integration into diverse, grant-funded scientific projects&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;✅ Opportunities for international collaboration&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;✅ An excellent academic environment, ideal for pursuing your &lt;em&gt;Habilitation&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;ophthalmology-resident-facharztausbildung-positions-with-50-protected-research-time&#34;&gt;Ophthalmology Resident (Facharztausbildung) Positions (with 50% protected research time)&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;requirements&#34;&gt;Requirements:&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Completed medical doctorate (Dr. med.) or in the final stages&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Strong interest in clinical research&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Prior research experience (e.g., publications, conference presentations)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Basic knowledge of biostatistics and scientific methods&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Knowledge of R or Python (or willingness to learn)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Excellent teamwork and communication skills&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Strong organizational abilities and self-motivation&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Good command of English (written and spoken); German language proficiency is an advantage&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;postdoc-position&#34;&gt;Postdoc Position&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;We are seeking candidates with:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;A completed PhD (or BSc/MSc with substantial research experience) in computer science, engineering, biomedical engineering, physics, or related fields&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Prior academic publication experience (peer-reviewed articles, conference papers)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Solid programming skills, especially in Python&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Experience with deep learning frameworks (e.g., PyTorch, TensorFlow) and computer vision methods&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Strong data analysis and problem-solving skills&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Experience working with biomedical or clinical data is a plus&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Familiarity with version control systems (e.g., Git)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Excellent written and verbal communication skills in English&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ability to work independently and in interdisciplinary teams&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;This is an outstanding opportunity to work on cutting-edge research projects within a top-tier clinical and scientific environment.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;👉 &lt;strong&gt;Interested?&lt;/strong&gt; Please contact us (&lt;a href=&#34;mailto:maximilian.pfau@usb.ch&#34;&gt;maximilian.pfau@usb.ch&lt;/a&gt;) for more details or submit your application!&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Jahresrückblick 2024</title>
      <link>https://pfaulab.com/post/jahresr-ckblick-2024/</link>
      <pubDate>Sun, 22 Dec 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pfaulab.com/post/jahresr-ckblick-2024/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;vielen-herzlichen-dank&#34;&gt;Vielen herzlichen Dank!&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Wir möchten uns herzlich bei allen Studienteilnehmerinnen und -teilnehmern bedanken, die in diesem Jahr Teil unserer Forschung waren. Ihr Engagement hat einen &lt;strong&gt;wertvollen Beitrag&lt;/strong&gt; zur Weiterentwicklung wissenschaftlicher Erkenntnisse geleistet.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Auch in diesem Jahr haben wir mit großer Sorgfalt unsere Ergebnisse in renommierten, unabhängig begutachteten Fachzeitschriften publiziert. Eine Übersicht über unsere Publikationen finden Sie unter dem folgenden &lt;a href=&#34;https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/?term=%28%28%28Maximilian&amp;#43;Pfau%5BAuthor%5D%29&amp;#43;OR&amp;#43;%28Kristina&amp;#43;Pfau%5BAuthor%5D%29&amp;#43;OR&amp;#43;%28Kristina&amp;#43;Hess%5BAuthor%5D%29%29%29&amp;#43;AND&amp;#43;%28%28%222024%2F01%2F01%22%5BDate&amp;#43;-&amp;#43;Publication%5D&amp;#43;%3A&amp;#43;%222024%2F12%2F31%22%5BDate&amp;#43;-&amp;#43;Publication%5D%29%29&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Link&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Im Folgenden präsentieren wir Ihnen eine &lt;strong&gt;Zusammenfassung unserer drei wichtigsten Arbeiten aus 2024&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wir freuen uns darauf, Sie im kommenden Jahr wieder bei unseren Studien begrüßen zu dürfen und stehen Ihnen bei Fragen jederzeit zur Verfügung.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Wir wünschen Ihnen frohe Weihnachten und ein erfolgreiches neues Jahr!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Maximilian Pfau, Kristina Pfau (geb. Hess)&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;unsere-drei-wichtigsten-publikationen-im-jahr-2024&#34;&gt;Unsere drei wichtigsten Publikationen im Jahr 2024&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;1-umfangreichste-übersichtsarbeit-zu-pseudoxanthoma-elasticum&#34;&gt;1. Umfangreichste Übersichtsarbeit zu Pseudoxanthoma elasticum&lt;/h3&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Pfau, K., Lengyel, I., Ossewaarde-van Norel, J., van Leeuwen, R., Risseeuw, S., Leftheriotis, G., Scholl, H. P. N., Feltgen, N., Holz, F. G., &amp;amp; Pfau, M.&lt;/strong&gt; (2024). Pseudoxanthoma elasticum - Genetics, pathophysiology, and clinical presentation. &lt;em&gt;Progress in Retinal and Eye Research&lt;/em&gt;, 101274. &lt;a href=&#34;https://doi.org/10.1016/j.preteyeres.2024.101274&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;https://doi.org/10.1016/j.preteyeres.2024.101274&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Hintergrund:&lt;/strong&gt; Pseudoxanthoma elasticum (PXE) ist eine seltene, autosomal-rezessiv vererbte Multisystemerkrankung. Diese Arbeit bietet eine umfassende Übersicht über die Genetik, Pathophysiologie und klinische Präsentation von PXE.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Innovation:&lt;/strong&gt; Die Studie hebt den aktuellen Wissensstand über PXE hervor und beleuchtet insbesondere die Rolle von &lt;em&gt;ABCC6&lt;/em&gt;-Mutationen und deren Auswirkungen auf die Kalzifizierung elastischer Fasern in verschiedenen Organsystemen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Bedeutung:&lt;/strong&gt; Diese Arbeit bietet eine wertvolle Ressource für Forscher und Kliniker, die sich mit PXE befassen, und stellt einen Meilenstein in der Literatur zu dieser komplexen Erkrankung dar.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h3 id=&#34;2-größte-normaldaten-erhebung-für-fundus-kontrollierte-gesichtsfeldtestung&#34;&gt;2. Größte Normaldaten-Erhebung für Fundus-kontrollierte Gesichtsfeldtestung&lt;/h3&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Pfau, M., Jolly, J. K., Charng, J., von der Emde, L., Müller, P. L., Ansari, G., Pfau, K., Chen, F. K., &amp;amp; Wu, Z.&lt;/strong&gt; (2024). Multicenter Normative Data for Mesopic Microperimetry. &lt;strong&gt;Investigative Ophthalmology &amp;amp; Visual Science&lt;/strong&gt;, 65(12), 27. &lt;a href=&#34;https://doi.org/10.1167/iovs.65.12.27&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;https://doi.org/10.1167/iovs.65.12.27&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Hintergrund:&lt;/strong&gt; Ziel dieser Studie war es, ein großes, multizentrisches Normdatenset für die MAIA-Mikroperimetrie zu erstellen und prädiktive Modelle zu vergleichen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Innovation:&lt;/strong&gt; Die Analyse verwendete innovative statistische Methoden, um die normale Variabilität der visuellen Sensitivität zu erklären und benutzerfreundliche Modelle für klinische Anwendungen zu entwickeln.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Bedeutung:&lt;/strong&gt; Dieses Datenset stellt eine unverzichtbare Referenz für die Interpretation von Testergebnissen dar und bietet einen wesentlichen Beitrag zur Standardisierung und Verbesserung klinischer Diagnosen.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h3 id=&#34;3-bedarf-von-anti-vegf-therapie-bei-pseudoxanthoma-elasticum&#34;&gt;3. Bedarf von Anti-VEGF-Therapie bei Pseudoxanthoma elasticum&lt;/h3&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Raming, K., Pfau, M., Herrmann, P., Holz, F. G., &amp;amp; Pfau, K.&lt;/strong&gt; (2024). Anti-VEGF Treatment for Secondary Neovascularization in Pseudoxanthoma Elasticum. &lt;em&gt;American Journal of Ophthalmology&lt;/em&gt;, 253, 101-110. &lt;a href=&#34;https://doi.org/10.1016/j.ajo.2024.03.026&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;https://doi.org/10.1016/j.ajo.2024.03.026&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Hintergrund:&lt;/strong&gt; Diese retrospektive Kohortenstudie untersuchte die Therapiebedürfnisse und Ergebnisse bei Patienten mit PXE, die an sekundärer choroidaler Neovaskularisation (CNV) leiden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Innovation:&lt;/strong&gt; Die Arbeit zeigt, dass PXE-Patienten bereits in jungen Jahren intensive Anti-VEGF-Therapien benötigen und beleuchtet wichtige Prädiktoren für den Therapieerfolg.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Bedeutung:&lt;/strong&gt; Die Ergebnisse unterstreichen die Notwendigkeit einer frühzeitigen Intervention und bieten Einblicke für die Entwicklung langlebiger Therapeutika.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;zusammenfassung&#34;&gt;Zusammenfassung&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Wir blicken auf ein Jahr bedeutender wissenschaftlicher Fortschritte zurück und freuen uns auf die Herausforderungen und Chancen, die das kommende Jahr mit sich bringt. Wir wünschen Ihnen eine erholsame Weihnachtszeit und ein erfolgreiches Jahr 2025. Bei Fragen oder Interesse an unseren Studien stehen wir Ihnen gerne zur Verfügung.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Übersichtsarbeit zu PXE</title>
      <link>https://pfaulab.com/post/bersichtsarbeit-zu-pxe/</link>
      <pubDate>Mon, 22 Jul 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pfaulab.com/post/bersichtsarbeit-zu-pxe/</guid>
      <description>&lt;p&gt;PD Dr. Kristina Pfau und PD Dr. Maximilian Pfau haben in einer gemeinsamen Arbeit mit europäischen Kolleginnen und Kollegen einen umfassenden Überblick zu Pseudoxanthoma Elasticum (PXE) veröffentlicht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pseudoxanthoma Elasticum ist eine genetisch bedingte Systemerkrankung, die zur Kalzifizierung von elastischen Fasern führt. Dies zeigt sich vor allem an der Haut, den Augen und dem kardiovaskulären System. Ophthalmologisch äußert sich die Krankheit häufig früh durch eine langsamere Anpassung von heller auf dunkle Umgebung. In Spätstadien kommt es zur Neubildung von Gefäßen und Degeneration der Netzhaut. Systemisch leiden die Patienten unter frühzeitiger Atherosklerose und verminderter schmerzfreier Gehstrecke. Als erstes Zeichen, häufig schon in der Kindheit oder Jugend, zeigen sich Veränderungen an der Haut, vor allem im Hals- und Nackenbereich.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Ophthalmologisch kann PXE der altersabhängigen Makuladegeneration ähneln, tritt jedoch aufgrund der genetischen Ursache in der Regel früher auf. Da in den nächsten Jahren mehrere Therapiestudien zu PXE starten werden, hoffen wir, mit dem vorliegenden Reviewartikel die Aufmerksamkeit für die Erkrankung zu stärken,&amp;rdquo; sagt Prof. Nicolas Feltgen, Chefarzt der Augenklinik.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das Journal Progress in Retinal and Eye Research ist das ranghöchste ophthalmologische Journal mit einem Impact Factor von 19.7 (2021), wobei Artikel nur auf Einladung veröffentlicht werden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Für weitere Informationen und Unterstützung können sich Betroffene und Interessierte an unsere Klinik wenden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mehr über die Auszeichnung erfahren Sie hier: &lt;a href=&#34;https://doi.org/10.1016/j.preteyeres.2024.101274&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;https://doi.org/10.1016/j.preteyeres.2024.101274&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Jahresrückblick 2023</title>
      <link>https://pfaulab.com/post/jahr2023/</link>
      <pubDate>Sat, 16 Dec 2023 17:23:40 +0000</pubDate>
      <guid>https://pfaulab.com/post/jahr2023/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;vielen-herzlichen-dank&#34;&gt;Vielen herzlichen Dank!&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Vielen Dank an alle Studienteilnehmer in diesem Jahr. Als Teilnehmer haben Sie einen &lt;strong&gt;entscheidenden Beitrag&lt;/strong&gt; für die Forschung geleistet.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mit größter Sorgfalt haben wir diese Erkenntnisse auch dieses Jahr wieder in unabhängig-begutachteten wissenschaftlichen Journalen veröffentlich. Unsere diesjährigen Publikationen finden Sie unter dem folgenden &lt;a href=&#34;https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/?term=%28%28%28Maximilian&amp;#43;Pfau%5BAuthor%5D%29&amp;#43;OR&amp;#43;%28Kristina&amp;#43;Pfau%5BAuthor%5D%29&amp;#43;OR&amp;#43;%28Kristina&amp;#43;Hess%5BAuthor%5D%29%29%29&amp;#43;AND&amp;#43;%28%28%222023%2F01%2F01%22%5BDate&amp;#43;-&amp;#43;Publication%5D&amp;#43;%3A&amp;#43;%222023%2F12%2F31%22%5BDate&amp;#43;-&amp;#43;Publication%5D%29%29&amp;amp;sort=date&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Link&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Unten finden Sie zudem eine &lt;strong&gt;Zusammenfassung unserer 3 wichtigsten Publikationen im Jahr 2023&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wir freuen uns bereits, Sie auch im kommenden Jahr wieder zu Untersuchungen begrüßen zu dürfen und stehen Ihnen bei Fragen jederzeit gerne zur Verfügung.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Frohe Weihnachten und ein frohes neues Jahr,&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Maximilian Pfau, Kristina Pfau (geb. Hess)&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;unsere-drei-wichtigsten-publikationen-im-jahr-2023&#34;&gt;Unsere drei wichtigsten Publikationen im Jahr 2023&lt;/h2&gt;
&lt;h4 id=&#34;1-frühste-gefäßveränderungen-bei-pseudoxanthoma-elasticum&#34;&gt;1. Frühste Gefäßveränderungen bei Pseudoxanthoma elasticum&lt;/h4&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Loewinger, A. S., Pfau, M., Herrmann, P., Holz, F. G., &amp;amp; Pfau, K. (2023). Choriocapillaris Flow Signal Impairment in Patients With Pseudoxanthoma Elasticum. Investigative ophthalmology &amp;amp; visual science, 64(2), 21. &lt;a href=&#34;https://doi.org/10.1167/iovs.64.2.21&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;https://doi.org/10.1167/iovs.64.2.21&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Hintergrund:&lt;/strong&gt; Eine genaue Messung der Kalzifizierung der Bruch‘schen Membran im Auge würde die Durchführung von zukünftigen Studien deutlich erleichtern. . Klinisch zeigt sich eine Veränderung der darunterliegenden Gefäßschicht (Choroidea). Die Messung der Kapillarschicht (Choriokapillaris) ist jedoch technisch herausfordernd&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Innovation:&lt;/strong&gt; Ziel der Studie war es, die Veränderungen des Choriocapillaris-Flusses bei Patienten mit Pseudoxanthoma elasticum (PXE) im präatrophischen Stadium zu messen und ihren Zusammenhang mit strukturellen Veränderungen der Aderhaut sowie der äußeren Netzhaut zu untersuchen. Mittels optischen Kohärenztomographie-Angiographie (OCTA) ließ sich zeigen, dass Patienten mit PXE sehr früh signifikante Veränderungen der Choriocapillaris zeigen (selbst in präatrophischen Stadien und bei normaler Aderhautdicke). Zudem korrelierte die Choriocapillaris Flussdichte mit der Dicke der darüberliegenden äußeren Netzhaut.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Bedeutung:&lt;/strong&gt; Die Analyse der Choriocapillaris Flussdichte ist besser als die Aderhautdicke geeignet, um PXE in milden Krankheitsstadien zu beobachten. Die Choriocapillaris Flussdichte ist eventuell ein geeignetes Ergebnismaß für zukünftige Interventionsstudien und wird derzeit von uns weiter im Rahmen der PROPXE Studie untersucht (&lt;a href=&#34;https://clinicaltrials.gov/study/NCT05662085&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;NCT05662085&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;2-einfluss-der-genetik-auf-den-verlust-von-netzhautfunktion-bei-morbus-stargardt&#34;&gt;2. Einfluss der Genetik auf den Verlust von Netzhautfunktion bei Morbus Stargardt&lt;/h4&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Pfau, M., Huryn, L. A., Boyle, M. P., Cukras, C. A., Zein, W. M., Turriff, A., Ullah, E., Hufnagel, R. B., Jeffrey, B. G., &amp;amp; Brooks, B. P. (2023). Natural History of Visual Dysfunction in ABCA4 Retinopathy and Its Genetic Correlates. American journal of ophthalmology, 253, 224–232. &lt;a href=&#34;https://doi.org/10.1016/j.ajo.2023.05.014&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;https://doi.org/10.1016/j.ajo.2023.05.014&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Hintergrund:&lt;/strong&gt; Für Morbus Stargardt (ABCA4-Retinopathie) sind vielfältige Sehfunktionstests beschrieben um den Verlauf zu dokumentieren. Ein systematischer Vergleich sämtlicher Sehfunktionstests fehlte allerdings bislang.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Innovation:&lt;/strong&gt; Diese Studie basierte auf der großen, prospektiven natürlichen Verlaufsstudie des National Institutes of Health (). Die Teilnehmer unterzogen sich während einer durchschnittlichen Nachbeobachtungszeit von 3,65 Jahren einer Vielzahl von Funktionstests. Wir konnten unter andrem zeigen, dass Mikroperimetrie (Gesichtsfeldtestung in der Makula) am empfindlichsten für Veränderungen war, jedoch nur bei einem Teil der Patienten durchführbar war. Über ein 5-Jahres-Intervall war die Amplitude der dunkel-adaptierten a-Welle im Elektroretinogramm ebenfalls empfindlich für das Fortschreiten der Krankheit. Der Genotyp erklärte einen großen Teil der Variabilität der Veränderungen im Elektroretinogramm.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Bedeutung:&lt;/strong&gt; Die Arbeit ist der bislang umfangreichste Vergleich von Sehfunktionstests bei Morbus Stargardt. Gerade in Patienten mit fortgeschrittener Erkrankung, bei denen die meisten Sehfunktionstests nicht mehr durchführbar sind, kann das Elektroretinogramm angewandt werden, um den Verlauf zu quantifizieren.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;3-fundus-kontrollierte-messung-der-dunkeladaptation&#34;&gt;3. Fundus-kontrollierte Messung der Dunkeladaptation&lt;/h4&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Oertli, J. M., Pfau, K., Scholl, H. P. N., Jeffrey, B. G., &amp;amp; Pfau, M. (2023). Establishing Fully-Automated Fundus-Controlled Dark Adaptometry: A Validation and Retest-Reliability Study. Translational vision science &amp;amp; technology, 12(12), 18. &lt;a href=&#34;https://doi.org/10.1167/tvst.12.12.18&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;https://doi.org/10.1167/tvst.12.12.18&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Hintergrund:&lt;/strong&gt; Die Rate der Dunkeladaptation ist in vielen Netzhauterkrankungen verlangsamt. Patienten berichten, dass sie deutlich länger brauchen, um sich beim Betreten von Innenräumen an die Umgebung zu gewöhnen. Allerdings gab es bislang keine Methode um dies in Patienten zu messen, die nicht oder nur schlecht fixieren (den Blick auf einen kleinen Punkt aufnehmen und halten) können.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Innovation:&lt;/strong&gt; Wir haben eine neue Methode entwickelt, um zu testen, wie gut sich die Augen einer Person an die Dunkelheit anpassen – unabhängig davon ob der Proband einen Punkt fixieren kann oder nicht. Wir haben ein spezielles Gerät namens S-MAIA verwendet und für dieses eine neue Software porogrammiert. Um zu prüfen, ob unser Test valide ist, haben wir ihn mit einem anderen, etablierten Gerät (MonCvONE) verglichen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Bedeutung:&lt;/strong&gt; Diese neue Testmethode stellt die Grundlage für viele zukünftige Forschungsprojekte dar, da wir nun in der Lage sind die Rate der Dunkeladaptation in einer Vielzahl von Patienten systematisch zu erheben.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ophthalmologica Lecture 2023</title>
      <link>https://pfaulab.com/post/euretina2023/</link>
      <pubDate>Sat, 07 Oct 2023 12:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://pfaulab.com/post/euretina2023/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Auf der Jahrestagung der „European Society of Retina Specialists“ (EURETINA) 2023 wurde Priv.-Doz. Dr. Maximilian Pfau am vergangenen 7. Oktober mit der prestigeträchtigen Ophthalmologica Lecture 2023 geehrt. Diese Auszeichnung wird an einen jungen europäischen Augenarzt und klinisch-wissenschaftlichen Forscher unter 40 Jahren verliehen, der bereits bedeutende Beiträge zur Netzhautforschung geleistet hat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In seinem Vortrag erläuterte Maximilian Pfau drei zentrale Konzepte seiner Forschung, die zukünftige Therapiestudien für Netzhauterkrankungen entscheidend verbessern könnten:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(1.) die Nutzung von Daten aus dem natürlichen Verlauf sowie von patientenspezifischen Vorbehandlungsdaten,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(2.) der Fokus auf milde strukturelle Veränderungen an der vordersten Front der Erkrankung und,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(3.) Einbeziehung Hypothesen-basierter Sehfunktionstests.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mehr über die Auszeichnung erfahren Sie hier: &lt;a href=&#34;https://euretina.org/resource/episode-36-the-ophthalmologica-lecture-maximilian-pfau/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;https://euretina.org/resource/episode-36-the-ophthalmologica-lecture-maximilian-pfau/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Dr. Werner-Jackstädt Nachwuchsforschungspreis</title>
      <link>https://pfaulab.com/post/jackstadt/</link>
      <pubDate>Sun, 09 Jul 2023 15:11:31 +0000</pubDate>
      <guid>https://pfaulab.com/post/jackstadt/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Kristina Pfau hat am vergangenen Wochenende den &lt;strong&gt;Dr. Werner-Jackstädt Nachwuchsforschungspreis&lt;/strong&gt; der Retinologischen Gesellschaft erhalten. Prämiert wurde das Projekt &lt;em&gt;&lt;strong&gt;&amp;ldquo;Identifizierung von Endpunkten für eine erkrankte Bruch’sche Membran bei Pseudoxanthoma elasticum (PXE)&amp;quot;&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;. Der Preis wird für ein Projekt mit herausragendem Konzept in der klinischen oder experimentellen Netzhautforschung verliehen und ist mit 10&#39;000 Euro dotiert.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das Preisgeld wird erneut in die PXE-Forschung investiert. So sollen strukturelle Veränderungen der Netzhaut bei PXE prospektiv untersucht werden.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>PRO-PXE Study</title>
      <link>https://pfaulab.com/post/propxe/</link>
      <pubDate>Mon, 16 Jan 2023 20:20:13 +0000</pubDate>
      <guid>https://pfaulab.com/post/propxe/</guid>
      <description>&lt;p&gt;For the natural history study &lt;strong&gt;PRO-PXE&lt;/strong&gt; (Progression Rate of Pseudoxanthoma Elasticum-associated Choroidal and Retinal Degeneration), the Eye Clinic of the University Hospital Basel is currently recruiting volunteers with PXE.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Links: &lt;a href=&#34;https://retina.ch/aktuelles/pro-pxe-studie-teilnehmerinnen-gesucht/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;German version&lt;/a&gt;; &lt;a href=&#34;https://retina.ch/fr/actualites/etude-pro-pxe-recherche-de-participants/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;French version&lt;/a&gt;; &lt;a href=&#34;https://retina.ch/it/attualita/studio-pro-pxe-si-cercano-partecipanti/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Italian version&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;purpose-of-the-study&#34;&gt;Purpose of the study&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;This study aims to systematically compare new visual function tests and new ophthalmic imaging techniques to monitor the natural history of pseudoxanthoma elasticum (PXE).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Currently, several drugs are evaluated in trials for treating PXE. These trials often monitor patients using computed tomography (CT) imaging of the arteries. However, ophthalmic examination methods that allow direct functional testing and imaging of nerve tissue may be better suited to document early disease progression. Whether this is indeed the case will now be investigated.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;participation-requirements&#34;&gt;Participation requirements&lt;/h1&gt;
&lt;h3 id=&#34;inclusion-criteria&#34;&gt;Inclusion criteria:&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Diagnosis of Pseudoxanthoma elasticum (PXE)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Age of 18 years or older&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;exclusion-criteria&#34;&gt;Exclusion criteria:&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Fear of confined spaces (claustrophobia, exclusion criterion due to dark-adapted testing)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;scope&#34;&gt;Scope&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Total duration: 24 months&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;The study includes a baseline visit (month 0), a month 2 (retest) visit, a month 12 visit, and a month 24 visit.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Each visit takes about 4 to 5 hours (with small breaks).&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;risks&#34;&gt;Risks&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;No health risks are to be expected.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;benefits&#34;&gt;Benefits&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;With the help of the collected data, it may be possible to examine possible treatment effects of upcoming therapeutics more precisely. Therefore, PXE patients are expected to benefit from the collected data in the future.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;The study includes a comprehensive battery of ophthalmologic examinations. Under certain circumstances, lesions requiring therapy might be detected early.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;However, it is possible that you will not derive any personal benefit from participating in the study.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;contact&#34;&gt;Contact&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Please contact us by e-mail.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Kristina Pfau, MD (née Hess)&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
&lt;a href=&#34;mailto:Kristina.Pfau@usb.ch&#34;&gt;Kristina.Pfau@usb.ch&lt;/a&gt;&lt;br&gt;
Tel. +41 79 357 36 93&lt;br&gt;
University Hospital Basel, Eye Clinic, Mittlere Strasse 91, CH-4031 Basel&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Priv.-Doz. Maximilian Pfau, MD&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
&lt;a href=&#34;mailto:Maximilian.Pfau@usb.ch&#34;&gt;Maximilian.Pfau@usb.ch&lt;/a&gt;&lt;br&gt;
Tel. +41 79 525 92 47&lt;br&gt;
University Hospital Basel, Eye Clinic, Mittlere Strasse 91, CH-4031 Basel&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;data-protection&#34;&gt;Data protection&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Please note that your data will be registered when a telephone or written contact is established. If you are not interested in participating in a study, your data will be deleted immediately.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Jahresrückblick 2022</title>
      <link>https://pfaulab.com/post/jahr2022/</link>
      <pubDate>Sun, 11 Dec 2022 13:27:50 +0000</pubDate>
      <guid>https://pfaulab.com/post/jahr2022/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;vielen-herzlichen-dank&#34;&gt;Vielen herzlichen Dank!&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Wir danken allen Freiwilligen, die dieses Jahr an einer unserer Studien teilgenommen haben. Alle Teilnehmenden haben einen &lt;strong&gt;essentiellen Beitrag für den Gewinn neuer Erkenntnisse&lt;/strong&gt; beigetragen. Vielen Dank im Namen des ganzen Teams!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Selbstverständlich ist es stets das &lt;strong&gt;Ziel&lt;/strong&gt;, die mit größter Sorgfalt erhobenen Daten in &lt;strong&gt;wissenschaftlichen Journalen zu veröffentlichen&lt;/strong&gt;. Nur so stehen die Daten dauerhaft Forschenden weltweit zur Verfügung und &lt;strong&gt;dienen der Allgemeinheit&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Daher finden Sie unter dem folgenden &lt;a href=&#34;https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/?term=%28%28%28Maximilian%20Pfau%5BAuthor%5D%29%20OR%20%28Kristina%20Pfau%5BAuthor%5D%29%20OR%20%28Kristina%20Hess%5BAuthor%5D%29%29%29%20AND%20%28%28%222022%2F01%2F01%22%5BDate%20-%20Publication%5D%20%3A%20%222022%2F12%2F31%22%5BDate%20-%20Publication%5D%29%29&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Link&lt;/a&gt; eine vollständige Liste unserer wissenschaftlichen Publikationen aus dem Jahr 2022. Weiterhin finden Sie unten kurze Zusammenfassungen unserer drei wichtigsten Publikationen aus dem Jahr 2022.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wir würden uns sehr freuen, Sie auch im kommenden Jahr wieder zu Untersuchungen begrüßen zu dürfen und stehen Ihnen bei Fragen jederzeit gerne zur Verfügung.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Frohe Weihnachten und ein frohes neues Jahr,&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Maximilian Pfau, Kristina Pfau (geb. Hess), Kristin Raming, Georg Ansari, Jeannine Oertli, Lara Kaiser&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;unsere-drei-wichtigsten-publikationen-im-jahr-2022&#34;&gt;Unsere drei wichtigsten Publikationen im Jahr 2022&lt;/h2&gt;
&lt;h4 id=&#34;1-photorezeptor-verlust-und-einfluss-der-genetik-bei-morbus-stargardt&#34;&gt;1. Photorezeptor-Verlust und Einfluss der Genetik bei Morbus Stargardt&lt;/h4&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Pfau M […] Brooks BP. Photoreceptor degeneration in ABCA4-associated retinopathy and its genetic correlates. JCI Insight. 2022 Jan 25;7(2):e155373 &amp;ndash; &lt;a href=&#34;https://insight.jci.org/articles/view/155373&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Link&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Hintergrund:&lt;/strong&gt; Die Stargardt Erkrankung stellt die häufigste erbliche Ursache für einen Verlust der Sehschärfe im erwerbstätigen Alter dar. Einzelne, kleinere Arbeiten konnten zuvor zeigen, dass sich mittels optischer Kohärenztomographie der Verlust von Photorezeptoren grob einordnen lässt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Innovation:&lt;/strong&gt; In der Arbeit, welche auf Daten einer natürlichen Verlaufsstudie am National Eye Institute beruht (Projektleiter: Brian P. Brooks, MD, PhD), konnten wir zeigen, dass es mittels eines eigens entwickelten künstlichen Intelligenz-basierten Ansatz möglich ist, präzise den Verlust von Photorezeptoren über die Zeit zu erheben. Weiterhin konnten wir nachweisen, dass die unterschiedlichen Varianten im &lt;em&gt;ABCA4&lt;/em&gt;-Gen, die alle die Stargardt-Erkrankung auslösen, einen Einfluss auf die Krankheitsprogression haben.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Bedeutung:&lt;/strong&gt; Die Arbeit trägt zur Verwendung von optischer Kohärenztomographie-basierten Auswertungen in laufenden und kommenden Therapiestudien bei. Darüber werden wir in zukünftigen Studien einzelne genetische Unterformen der Stargardt Erkrankung untersuchen.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;2-dunkeladaptation-bei-altersabhängiger-makuladegeneration&#34;&gt;2. Dunkeladaptation bei altersabhängiger Makuladegeneration&lt;/h4&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Hess K […] Cukras CA. Evaluation of Cone- and Rod-Mediated Parameters in Dark Adaptation Testing as Outcome Measures in Age-Related Macular Degeneration. Ophthalmol Retina. 2022 May 26:S2468-6530(22)00252-4 &amp;ndash; &lt;a href=&#34;https://doi.org/10.1016/j.oret.2022.05.018&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Link&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Hintergrund:&lt;/strong&gt; Für die altersabhängige Makuladegeneration ist bereits seit einigen Jahren bekannt, dass die Dunkeladaptation – beispielsweise das Gewöhnen an die Dunkelheit beim Einfahren in einen Tunnel – stark eingeschränkt ist. Für die Bewertung der Dunkeladaptation gibt es mehrere klinische Kennzahlen, die bislang nur unzureichend verglichen wurden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Innovation:&lt;/strong&gt; Diese Untersuchung – der eine natürliche Verlaufsstudie am National Eye Institute beruht (Projektleiter: Catherine A. Cukras, MD, PhD) zu Grunde liegt – wies nach, dass die ‚Rod-Intercept-Time‘ (Zeit, bis die Netzhaut-Sensitivität wieder einen bestimmten Schwellenwert erreicht) sich am besten wiederholt messen lässt und den engsten Zusammenhang mit der Krankheitsprogression zeigt. Weiterhin zeigte diese Arbeit in einer großen, longitudinalen Kohorte, dass sich eine eingeschränkte Funktion von Zapfen-Photorezeptoren (Zellen für das Tagsehen) erst im Verlauf messen lässt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Bedeutung:&lt;/strong&gt; Diese Veröffentlichung trägt maßgeblich zum Verständnis der zeitlichen Abfolge des Funktionsverlust bei altersabhängiger Makuladegeneration ein. Das jetzt deutlich bessere Verständnis zur Präzision der Kennzahlen hilft uns dabei, zukünftig die Krankheitsprogression genauer zu bewerten und Therapie-Studien zu planen.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;3-therapie-effekt-von-pegcetacoplan-bei-altersabhängiger-makuladegeneration&#34;&gt;3. Therapie Effekt von Pegcetacoplan bei altersabhängiger Makuladegeneration&lt;/h4&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Pfau M […] Holz FG. Association of complement C3 inhibitor pegcetacoplan with reduced photoreceptor degeneration beyond areas of geographic atrophy. Sci Rep. 2022 Oct 25;12(1):17870 &amp;ndash; &lt;a href=&#34;https://www.nature.com/articles/s41598-022-22404-9&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Link&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Hintergrund:&lt;/strong&gt; Die altersabhängige Makuladegeneration stellt die häufigste Ursache für einen zentralen Sehverlust dar. Bislang gibt es noch keine zugelassene Therapie. Während sich bereits abzeichnete, dass das Medikament die Ausbreitung von Arealen mit schwerem Gewebeverlust (‚geographische Atrophie‘) verlangsamt, war die Wirkung auf die restliche Netzhaut unklarer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Innovation:&lt;/strong&gt; Die künstliche-Intelligenz-basierte Analyse, durchgeführt mit den Daten der internationalen Phase 2 Studie (&lt;a href=&#34;https://clinicaltrials.gov/ct2/show/NCT02503332%29&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;https://clinicaltrials.gov/ct2/show/NCT02503332)&lt;/a&gt;, zeigte, dass nicht nur Areale geographischer Atrophie langsamer fortschreiten. Auch die Photorezeptor-Schichten in der umgebenden Netzhaut verdünnen sich weniger über die Zeit.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Bedeutung:&lt;/strong&gt; Die Studie legt nahe, dass Pegcetacoplan neben einem verlangsamten Fortschreiten von geographischer Atrophie auch die weiter entfernte Netzhaut schützt. Zukünftig sollte daher in wissenschaftlichen Studien untersucht werden, ob auch frühere Stadien der altersabhängigen Makuladegeneration behandelbar sind.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Promotionsmöglichkeiten</title>
      <link>https://pfaulab.com/post/getting-started/</link>
      <pubDate>Mon, 23 May 2022 08:12:11 +0000</pubDate>
      <guid>https://pfaulab.com/post/getting-started/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;projekte-für-doktoranden&#34;&gt;Projekte für Doktoranden&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Wir haben mehrere Projekte für Doktoranden (&lt;em&gt;Dr. med.&lt;/em&gt;) zu vergeben.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der Fokus unserer Gruppe liegt auf der Entwicklung und Validierung neuer Sehfunktionstests für erbliche Netzhauterkrankungen und von &lt;em&gt;künstliche Intelligenz&lt;/em&gt;-basierten Ansätzen zur Struktur-Funktions-Korrelation.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;rahmenbedingungen&#34;&gt;Rahmenbedingungen&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Vorlaufzeit:&lt;/strong&gt; Sie sollten etwa 6 Monate vor dem angestrebten Beginn der Arbeit Kontakt mit uns aufnehmen.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Dauer:&lt;/strong&gt; Für die Projekte sollten zwei Freisemester eingeplant werden, damit genügend Zeit für das Erlernen der Methoden, selbstständiges Arbeiten und die Analysen bleibt.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Methoden:&lt;/strong&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Im Rahmen der Projekte werden Sie standardisiert ophthalmologische Bildgebung und Funktionstestung erlernen.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Je nach Interessenlage und Vorkenntnissen (v.a. in &lt;em&gt;R&lt;/em&gt; und &lt;em&gt;Python&lt;/em&gt;) können auch &lt;em&gt;künstliche Intelligenz&lt;/em&gt;-basierte Methoden erlernt werden.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Publikation:&lt;/strong&gt; Der Umfang der Dissertationsprojekte ist stets so gestaltet, dass in der Regel das Verfassen eines &lt;em&gt;peer-reviewed&lt;/em&gt;-Artikel als Erst- oder geteilter Erst-Autor möglich ist.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Finanzielle Unterstützung:&lt;/strong&gt; Die Bewerbung um Forschungsstipendien wird aktiv gefördert und unterstützt.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
